\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Kober 2001/06: Die Rolle des Europ\"aischen Patentamts im Spannungsfeld globaler Wirtschaftsentwicklungen --- Bestandsaufnahme, Herausforderung und Ausblick\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kober0106/indexde.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
Dr. h.c. Ingo Kober, Pr\"asident des Europ\"aischen Patentamtes, erkl\"art in dieser \"uberarbeiteten Fassung eines am 15. November 2000 im Rahmen des Patent- und Marken-Forums gehaltenen Vortrages, welche Meilensteine auf dem Weg zum Ziel eines weltweit einheitlichen Patentschutzes auf allen wirtschaftlich interessanten Gebieten schon zur\"uckgelegt wurden und noch zur\"uckzulegen sind. 
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ Kober 2001/06: Die Rolle des Europ\"aischen Patentamts im Spannungsfeld globaler Wirtschaftsentwicklungen --- Bestandsaufnahme, Herausforderung und Ausblick
\item[{\bf Quelle}:]\ GRUR\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/indexde.html\#GRUR)\ Int\ 2001/06\ p\ 493-580
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Steigende Anmeldezahlen und zunehmendes Patentbewu\ss{}tsein auf nationaler, regionaler und globaler Ebene zeigen, da\ss{} der effektive Schutz von Erfindung und Innovation in unserer vernetzten Welt f\"ur immer wichtiger erachtet wird.  Fachleute \"uberrascht dies nicht.  Als Instrument des Wettbewerbs- und Wirtschaftsrechts haben sie das Patentwesen schon immer zu den Faktoren gerechnet, die f\"ur den Ausbau und die Sicherung von Marktpositionen von grundlegender Bedeutung sind.  Das Patent macht die Erfindung verkehrsf\"ahig und wirtschaftlich verwertbar.  Dies ist besonders wichtig f\"ur eine wissensbasierte Wirtschaft, wie die sogenannte Neue \"Okonomie.  Wirksamer Patentschutz ist hier die zentrale Voraussetzung f\"ur Investitionen und die Bereitstellung von Risikokapital.

Dies wird inzwischen auch von den Entscheidungstr\"agern in Politik und Wirtschaft so gesehen. F\"orderung und Schutz von Innovationen geh\"oren zu den Top-Priorit\"aten der modernen Wirtschaftspolitik.  Die europ\"aische Kommission, nationale Regierungen und Parlamente befassen sich heute mit Detailfragen des Patentrechts, die \"uber Jahre nur in Expertenkreisen behandelt worden sind.  Auch die allgemeine \"Offentlichkeit hat inzwischen das Patentrecht entdeckt.  Die technologische Revolution im Bereich der Bio-Techniken und der Informationstechnologie ist im Alltag zunehmend wahrnehmbar und wird nicht zuletzt durhc die patentamtlichen Ver\"offentlichungen zum Gegenstand breiter Diskussion.

...

Revision des EP\"U

Der Verwaltungsrat der Europ\"aischen Patentorganisation hat daher auf meinen Vorschlag Anfang 1998 die Initiative ergriffen und eine erste Liste von rechtlichen und technischen Punkten f\"ur eine Revision des EP\"U zusammengestellt und an seinen Ausschuss ``Patentrecht'' zur Pr\"ufung \"uberwiesen.  Damals hat wohl kaum jemand damit gerechnet, dass dieses Vorhaben in nur knapp 2 Jahren erfolgreich abgeschlossen w\"urde.

...

Zun\"achst m\"ochte ich einen Punkt hervorheben, bei dem vorerst alles beim alten bleiben wird.  Er betrifft die Schutzf\"ahigkeit von softwarebezogenen Erfindungen.  Die Konferenz hat sich gegen die vom Verwaltungsrat vorgeschlagene Streichung der Computerprogramme aus der Liste der nicht patentf\"ahigen Gegenst\"ande in Art. 52(2) EP\"U ausgesprochen.  Damit bleibt die bestehende Rechtslage vorerst unver\"andert.  Mit ihrer Entscheidung hat die Konferenz dem von der Europ\"aischen Kommission k\"urzlich eingeleiteten Konsultationsprozess \"uber die zuk\"unftige Rechtsordnung auf diesem Gebiet Rechnung getragen.  Die bisherige Praxis des Amts und seiner Beschwerdekammern, der nationalen Patentbeh\"orden und Gerichte wird damit jedoch in keiner Weise in Frage gestellt.  Wie bisher k\"onnen computer-implementierte Erfindungen patentiert werden, wenn damit ein neuer und erfinderischer technischer Beitrag zum vorbekannten Stand der Technik verbunden ist.  Patentierbar sind also weiterhin technische Verfahren auf dem Gebiet der Datenverarbeitung oder zur computergest\"utzten Durchf\"uhrung gesch\"aftlicher Methoden.  Dies ergibt sich aus dem der europ\"aischen Patentpraxis zu Grunde liegenden Erfindungsbegriff, der zwischen technischen L\"osuingen und nichttechnischen Methoden klar unterscheidet.  Die Richtlinien f\"ur die Pr\"ufung im EPA werden derzeit \"uberarbeitet, um der neueren Rechtsprechung der Beschwerdekammern auf diesem Gebiet Rechnung zu tragen.
\end{document}